{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng rưỡi hay bị trớ", "question": "Bé trai nhà em được 2 tháng 4 ngày, 6kg nhưng hay bị trớ, 1 ngày có thể bị trớ 1 hoặc 2 lần hoặc hơn nhưng chủ yếu là rãi trong miệng. Bác sĩ cho em hỏi nguyên nhân và làm cách nào để bé không bị trớ và hết rãi ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé nhỏ bị trớ một ít sữa sau khi bú không phải là bệnh, sẽ tự hết khi lớn hơn. Sau khi cho bú, bạn nên vác đứng bé khoảng 20 phút rồi mới đặt nằm xuống và cho bé nằm ở tư thế vai đầu cao 30 độ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-ruoi-hay-bi-tro/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng tuổi nôn khan, hay mắc nghẹn", "question": "Thưa bác sĩ. Bé nhà em sinh mổ ngày 14/5/2015 tại bệnh viện Từ Dũ. Gần đây bé hay bị mắc nghẹn, nôn khan, khò khè như có đờm trong cổ họng. Cũng thấy bé có hiện tượng trớ sữa nhiều hơn trước. Hiện tại bé đang ở Đồng Tháp. Đi ra bệnh viện khá xa nên em vẫn chưa cho bé đi khám được. Bé vẫn bú và ngủ tốt. Lúc sinh bé được 2,9kg. Bây giờ bé được gần 6kg. Xin bác sĩ cho biết bé bị làm sao và chữa trị thế nào? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Chị cần đưa bé đến phòng khám chuyên về nhi để bác sĩ thăm khám và chẩn đoán sớm bệnh tình của trẻ.,Chúc bé mau khỏe.,KTV. Lê Đào Minh Châu\nBộ phận website – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-tuoi-non-khan-hay-mac-nghen/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm màng não mủ", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh ở Từ Dũ được hơn 2 ngày thì chẩn đoán bị viêm màng não mủ kèm theo nhiễm trùng máu. Sau 2 tuần điều trị thì được xuất viện. Xin hỏi bác sĩ như vậy con em có thể phát triển trí não bình thường như những đứa trẻ bình thường được không? Có cần lưu ý gì không? Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Đa số các trẻ sơ sinh bị viêm màng não phát triển bình thường. Tuy nhiên, các trẻ này cần được theo dõi đặc biệt để kịp thời phát hiện và can thiệp các bất thường về phát triển tâm thần vận động. Ở bệnh viện Từ Dũ có chương trình theo dõi đến 2 tuổi các trẻ bị bệnh lý nặng trong thời kỳ sơ sinh. Bạn nên đưa bé đến đăng ký ở Phòng khám sức khỏe trẻ em (Khu M1- 227 Cống Quỳnh) khi bé được 1 tháng tuổi để được tham gia chương trình.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-mang-nao-mu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay thức đêm", "question": "Chào các bác sĩ. Con mình được 1 tháng rưỡi . Bé rất hay thức đêm ngủ ngày . Ban đêm 1 lần thức kéo dài 6-7 tiếng . Có khi bé ngủ đến 8h tối dậy và thức đến 7h sáng ngày hôm sau dù mình có làm cách nào bé vẫn không chịu ngủ . Dạo gần đây bé khan tiếng và thức đêm ngủ ngày thường xuyên hơn . Nếu bé thức như vậy có ảnh hưởng đến sức khoẻ không ạ và làm cách nào để cải thiện ạ?", "answer": "Chào bạn,,Con bạn đang bị rối loạn giấc ngủ. Không ngủ ban đêm sẽ ảnh hưởng đến phát triển chiều cao và trí não. Bạn nên tập cho bé phản xạ ngủ vào giờ nhất định ban đêm bằng những “thủ tục” được lặp đi lặp lại mỗi ngày, vào giờ nhất định. Ví dụ như lau nước ấm lúc 7 giờ tối, massage, cho bú sữa rồi đưa vào phòng ngủ, tắt đèn, có thể hát ru vài bài êm dịu. Bạn nên tắt đèn phòng ngủ và giữ nhiệt độ phòng mát mẻ (khoảng 26 độ). Khi bé ọ ẹ hoặc khóc thì kiên quyết không nói chuyện, không bế lên ngay. Chỉ vỗ về bé khi bé khóc nhiều quá và tăng dần thời gian để bé “tự xử” đến khi bé hiểu rằng giờ này không ai chơi với mình và phải tự ngủ. Ban ngày thì chơi với bé nhiều hơn, bế bé ra ngoài, không để ngủ hoài. Nếu tình hình vẫn không cải thiện thì đi khám Tâm lý ở bệnh viện Nhi đồng. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-thuc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bẹt đầu", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng tuổi. Do bé nằm nghiêng bên phải nhiều nên bây giờ đầu bé méo như trái xoài. Phần đầu bên phải bị bẹt phẳng luôn. Còn phía ót bên trái thì có nổi một đường xương gồ hẳn lên cho nên bây giờ có cố xoay đầu bé lại cho nằm nghiêng bên trái vẫn không được. Chỉ vài giây là bé lại quay mặt về bên phải. Nếu giữ đầu bé thì bé không chịu và quấy khóc. Cho dù lúc bé ngủ say thì bé cũng thức dậy và khóc khi bé không quay được đầu về bên phải. Khi lật đầu bé qua trái thì bé gồng rất cứng rất khó xoay đầu của bé. Xin bác sĩ cho biết liệu sau này đầu của bé có tự tròn lại không hay phải chữa bằng cách nào? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn đưa bé đến phòng Vật lí trị liệu bệnh viện Từ Dũ Lầu 1, Làng Hòa Bình 284 Cống Quỳnh Q1, để bác sĩ trực tiếp xem và khám cho bé nhé.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bet-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về việc cho con bú sữa mẹ", "question": "Xin chào bác sĩ, em đã cho con bú mẹ được 18 tháng. Nhưng từ mấy tháng trước, người nhà em cứ hối thúc em thôi bú cho bé, nói là sữa mẹ lúc này hết chất rồi, không còn đủ sữa cho bé bú, rồi thì bé bú sữa mẹ không có thì nút toàn hơi vào bụng làm bé bị no hơi không chịu uống sữa công thức. Và sữa công thức thì tốt hơn sữa mẹ.Mấy hôm nay bé đang bị sốt siêu vi, không chịu ăn uống gì cả, phải ép ăn, và đè đổ sữa bình, bé khóc và sợ hãi chỉ đòi bú mẹ. Người nhà thì kêu em thôi bú cho bé được 2 ngày nay rồi. Em thì không muốn thôi bú cho bé. Nhưng không biết nói sao cho người nhà hiểu. Mặc dù sữa của em vẫn còn, và bé vẫn bú mẹ bình thường, với lại bé không thích uống sữa công thức. Xin bác sĩ giải thích giùm em những ý sau có đúng hay không ạ:Sữa mẹ bây giờ không còn chất gì (con em hiện tại 18 tháng)? Bé bú mẹ thì nút hơi vào bụng và bị no hơi? Sữa mẹ chỉ tốt trong 6 tháng đầu, còn sau đó thì dùng sữa công thức tốt hơn? Mong bác sĩ trả lời sớm giúp em. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Sữa mẹ vẫn còn chất bổ, mặc dù không nhiều như thời gian đầu. Nếu bà mẹ đảm bảo ăn uống nhiều chất bổ dưỡng và cho bé bú sữa mẹ kèm với ăn dặm mỗi ngày 3 cữ, ăn thêm sữa chua, váng sữa, phô-mai thì cũng đủ dinh dưỡng cho bé. Bạn nên làm sữa chua bằng sữa bột để có nhiều dinh dưỡng và thường xuyên nấu các món súp với sữa (như súp cua bí đỏ sữa tươi, súp khoai tây sữa…). Bạn có thể cho bé uống sữa tươi nếu bé không thích sữa công thức.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-viec-cho-con-bu-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh không bú mẹ", "question": "Em sinh em bé ở Từ Dũ khi ở tuần 35, nặng 2.5 kg và bé được ở với mẹ. Sau 3 ngày nằm viện, em có cho bé khám nhi thì Bác sĩ nói em bé có vàng da và hẹn khám. Cho em hỏi vàng da có tái phát không và trẻ bao nhiêu tháng thì không bị vàng da nữa? Điều trị bao lâu thì hết? Nhà em ở tỉnh, em đi sinh ở Từ Dũ và dự định về quê nếu em bé khoẻ, nhưng ở quê em bệnh viện không có thiết bị điều trị vàng da. Rất mong nhận được sự tư vấn của bác sĩ. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Vàng da sơ sinh thông thường nếu không do nguyên nhân bệnh lý gan mật thì không tái phát và chỉ kéo dài trong vòng 14 ngày đối với trẻ non tháng. Bạn cần đưa bé đi khám để bác sĩ xem mức độ vàng da có cần điều trị không. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-khong-bu-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Còi xương", "question": "Cháu chào bác sĩ ạ. Trước hết cháu xin cám ơn sự nhiệt tình của bác sĩ ạ. Cháu xin hỏi là: con cháu bé trai 9,5 tháng nặng 10,2kg cao 73cm. 7 tháng nay cháu ngủ ra rất nhiều mồ hôi (ướt gối), khó ngủ và gần đây 3 tuần cháu bị rụng tóc hình vành khăn. Cháu đang cho bé uống D3 ngày 4 giọt, uống được 20 ngày rồi ạ. Tóc bé bắt đầu hiện tượng mọc lại. Vậy cháu xin hỏi bác sĩ tiếp theo cháu nên thế nào ạ: uống D3 hay canxi hay gì ạ? Uống canxi mà bé bị tiêu chảy thì có nên uống không ạ (vì cháu thấy con đứa bạn cháu uống vào bị đi ngoài ạ)? Cháu cám ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ xem cho bé uống tiếp vitamin D liều nào. Bạn không nên tự ý cho bé uống canxi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/coi-xuong-19946/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho con bú mẹ", "question": "Chào bác sĩ! Em năm nay 21 tuổi. Em vừa sinh em bé được 2 tuần (con so). Khi cho con bú trực tiếp em có cảm giác rất là khó chịu. Vừa buồn, vừa muốn nôn, có khi em khóc nữa, và khát nước vô cùng. Em không biết đó là hiện tượng gì. Và em cần phải làm gì để có tinh thần thoải mái chăm con. Em mong bác sĩ trả lời sớm. Em cám ơn rất nhiều ạ!", "answer": "Chào bạn,,Do bạn còn quá trẻ và căng thẳng nên có cảm giác như vậy. Bạn nên có tâm trạng thoải mái hơn, có thể nghe nhạc khi cho con bú và tiếp xúc với người thân, bạn bè để tránh bị trầm cảm sau sinh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-con-bu-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng da – tắm nắng bị cháy nắng", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà cháu nay được 1 tháng, bé sinh non tuần 34-35 và bị vàng da nên cháu cho bé tắm hằng ngày khoảng 7h, nhưng da cháu bị cháy nắng nên đen sạm (chỗ không bị phơi nhiều thì trắng hơn). Vậy giờ cháu phải làm sao, có nên cho tắm nắng tiếp hay không? Nếu không phơi nắng thì liệu có hết vàng da không? Làm sao để nhận biết là bé đã hết vàng da hay chưa? Mong sớm nhận được câu trả lời của bác sĩ. Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Phơi nắng sáng không làm hết vàng da. Bạn nên đưa bé đi khám nếu bé bị vàng da kéo dài vì nếu thật sự có vàng da thì thường liên quan đến bệnh lý gan mật.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vang-da-tam-nang-bi-chay-nang/"}
